BLOCKCHAIN FUNDAMENTALS - 50 QUESTIONS

Module: Blockchain Fundamentals
Department: Software Development 
Level: 5

===========================================

1. What is a blockchain?
A) A type of database
B) A distributed ledger technology
C) A programming language
D) A web browser
Answer: B

2. Who created Bitcoin?
A) Vitalik Buterin
B) Satoshi Nakamoto
C) Bill Gates
D) Mark Zuckerberg
Answer: B

3. What is a block in blockchain?
A) A container of transactions
B) A type of cryptocurrency
C) A mining tool
D) A wallet address
Answer: A

4. What does decentralization mean in blockchain?
A) Central authority controls everything
B) No single point of control
C) Only banks can access it
D) Government regulated
Answer: B

5. What is cryptocurrency?
A) Physical money
B) Digital or virtual currency using cryptography
C) Bank notes
D) Credit cards
Answer: B

6. What is mining in blockchain?
A) Digging for gold
B) Process of validating transactions and adding blocks
C) Stealing cryptocurrency
D) Buying Bitcoin
Answer: B

7. What is a hash function?
A) A cooking method
B) Mathematical function that converts input to fixed output
C) A type of blockchain
D) A wallet
Answer: B

8. What is a node in blockchain?
A) A computer in the network
B) A type of coin
C) A mining tool
D) A transaction
Answer: A

9. What is consensus mechanism?
A) A voting system
B) Method to achieve agreement on blockchain state
C) A type of cryptocurrency
D) A wallet feature
Answer: B

10. What is Proof of Work (PoW)?
A) Employment certificate
B) Consensus mechanism requiring computational work
C) A blockchain type
D) A wallet password
Answer: B

11. What is Proof of Stake (PoS)?
A) Gambling method
B) Consensus mechanism based on coin ownership
C) Mining hardware
D) Transaction fee
Answer: B

12. What is a smart contract?
A) Legal document
B) Self-executing contract with code
C) Insurance policy
D) Bank agreement
Answer: B

13. What is Ethereum?
A) A cryptocurrency only
B) Blockchain platform for smart contracts
C) A mining company
D) A wallet brand
Answer: B

14. What is a private key?
A) House key
B) Secret cryptographic key for accessing wallet
C) Password hint
D) Public information
Answer: B

15. What is a public key?
A) Door key
B) Cryptographic key shared publicly for receiving funds
C) Private password
D) Bank account number
Answer: B

16. What is a wallet in blockchain?
A) Physical wallet
B) Software for storing cryptocurrency
C) Bank account
D) Credit card
Answer: B

17. What is a transaction fee?
A) Bank charge
B) Fee paid to miners for processing transactions
C) Government tax
D) Exchange rate
Answer: B

18. What is double spending?
A) Spending twice at store
B) Using same cryptocurrency twice
C) Buying two items
D) Paying double price
Answer: B

19. What is immutability in blockchain?
A) Ability to change data
B) Data cannot be altered once recorded
C) Temporary storage
D) Editable records
Answer: B

20. What is distributed ledger?
A) Accounting book
B) Database spread across multiple locations
C) Single server
D) Paper record
Answer: B

21. What is Bitcoin halving?
A) Splitting coins
B) Reduction of mining rewards by half
C) Price decrease
D) Wallet division
Answer: B

22. What is altcoin?
A) Alternative to Bitcoin
B) Fake cryptocurrency
C) Mining equipment
D) Wallet type
Answer: A

23. What is blockchain fork?
A) Eating utensil
B) Split in blockchain creating two versions
C) Mining tool
D) Transaction type
Answer: B

24. What is gas fee in Ethereum?
A) Fuel cost
B) Fee for executing smart contracts
C) Mining reward
D) Exchange fee
Answer: B

25. What is DeFi?
A) Deficiency
B) Decentralized Finance
C) Default Interest
D) Digital Fiat
Answer: B

26. What is NFT?
A) New File Type
B) Non-Fungible Token
C) Network File Transfer
D) National Finance Token
Answer: B

27. What is a genesis block?
A) Last block
B) First block in blockchain
C) Largest block
D) Smallest block
Answer: B

28. What is cryptography?
A) Study of crystals
B) Technique for secure communication
C) Currency trading
D) Mining process
Answer: B

29. What is peer-to-peer network?
A) Friend network
B) Direct connection between participants
C) Bank network
D) Government system
Answer: B

30. What is blockchain transparency?
A) Clear glass
B) All transactions are visible to network
C) Hidden records
D) Private data
Answer: B

31. What is a timestamp in blockchain?
A) Clock time
B) Record of when block was created
C) Transaction speed
D) Mining duration
Answer: B

32. What is 51% attack?
A) Majority voting
B) Control of majority mining power to manipulate blockchain
C) Price increase
D) Network upgrade
Answer: B

33. What is cold storage?
A) Refrigerator
B) Offline cryptocurrency storage
C) Cloud storage
D) Bank vault
Answer: B

34. What is hot wallet?
A) Warm storage
B) Online connected wallet
C) Physical wallet
D) Paper wallet
Answer: B

35. What is blockchain scalability?
A) Weight measurement
B) Ability to handle growing transaction volume
C) Block size
D) Network speed
Answer: B

36. What is tokenization?
A) Creating game tokens
B) Converting assets into digital tokens
C) Password creation
D) Mining process
Answer: B

37. What is a dApp?
A) Mobile app
B) Decentralized application
C) Desktop application
D) Web browser
Answer: B

38. What is Byzantine Fault Tolerance?
A) Historical event
B) System's ability to function despite malicious actors
C) Mining algorithm
D) Wallet security
Answer: B

39. What is sharding in blockchain?
A) Breaking glass
B) Splitting blockchain into smaller parts
C) Mining technique
D) Transaction type
Answer: B

40. What is oracle in blockchain?
A) Database software
B) Service providing external data to smart contracts
C) Mining pool
D) Wallet provider
Answer: B

41. What is staking?
A) Gambling
B) Locking cryptocurrency to support network
C) Mining
D) Trading
Answer: B

42. What is liquidity pool?
A) Swimming pool
B) Collection of funds locked in smart contract
C) Bank account
D) Mining pool
Answer: B

43. What is gas limit in Ethereum?
A) Fuel tank size
B) Maximum gas willing to pay for transaction
C) Block size
D) Network speed
Answer: B

44. What is merkle tree?
A) Plant species
B) Data structure for efficient verification
C) Mining algorithm
D) Wallet type
Answer: B

45. What is permissioned blockchain?
A) Public blockchain
B) Blockchain with restricted access
C) Open network
D) Free blockchain
Answer: B

46. What is permissionless blockchain?
A) Restricted access
B) Anyone can join and participate
C) Private network
D) Closed system
Answer: B

47. What is atomic swap?
A) Nuclear exchange
B) Direct cryptocurrency exchange between parties
C) Mining process
D) Wallet transfer
Answer: B

48. What is layer 2 solution?
A) Second floor
B) Protocol built on top of blockchain for scalability
C) Mining layer
D) Wallet feature
Answer: B

49. What is blockchain interoperability?
A) Single blockchain
B) Ability of blockchains to communicate
C) Mining compatibility
D) Wallet connection
Answer: B

50. What is DAO?
A) Data Access Object
B) Decentralized Autonomous Organization
C) Digital Asset Owner
D) Distributed Application Operation
Answer: B

===========================================
END OF QUESTIONS
===========================================

FORMAT NOTES:
- Each question is numbered
- Multiple choice with options A, B, C, D
- Answer is clearly marked
- Module: Blockchain Fundamentals
- Can be used for Computer Science, Information Technology, or related departments
- Suitable for ND2, HND1, or HND2 levels
- All questions have 1 point value (can be adjusted in system)
