1.	Which of the following is NOT a blockchain consensus mechanism? 
a) Proof of Work 
b) Proof of Stake 
c) Proof of Authority 
d) Proof of Encryption 
Answer: d
2.	Which blockchain layer is responsible for executing smart contracts? 
a) Consensus Layer 
b) Protocol Layer 
c) Application Layer 
d) Storage Layer 
Answer: b
3.	Merkle Trees in blockchain are used for: 
a) Encrypting transactions 
b) Verifying data integrity 
c) Storing smart contracts 
d) Managing wallets 
Answer: b
4.	Which of the following is a decentralized storage solution? 
a) SQL Database 
b) IPFS 
c) Dropbox 
d) Google Drive 
Answer: b
5.	Double spending attack means: 
a) Spending the same coin twice 
b) Mining two blocks simultaneously 
c) Re-entering a smart contract 
d) Routing traffic incorrectly 
Answer: a
6.	Which consensus mechanism uses token delegation? 
a) Proof of Work 
b) Proof of Stake 
c) Delegated Proof of Stake 
d) Proof of Authority 
Answer: c
7.	Which attack isolates a node from the network? 
a) Eclipse Attack 
b) Sybil Attack 
c) Routing Attack 
d) DDOS Attack 
Answer: a
8.	Ethereumâ€™s EVM belongs to which layer? 
a) Application Layer 
b) Protocol Layer 
c) Storage Layer 
d) Governance Layer 
Answer: b
9.	Which of the following is a scalability solution for Bitcoin? 
a) Lightning Network 
b) MetaMask 
c) Polkadot 
d) Tezos 
Answer: a
10.	Which blockchain principle ensures immutability? 
a) Consensus 
b) Cryptography 
c) Transparency 
d) All of the above 
Answer: d
11.	Which of the following is a governance mechanism? 
a) Tezos 
b) IPFS 
c) MetaMask 
d) Infura 
Answer: a
12.	Smart contracts are deployed on: 
a) Centralized servers 
b) Blockchain networks 
c) Cloud storage 
d) Databases 
Answer: b
13.	Which of the following is a blockchain identity solution? 
a) SelfKey 
b) Infura 
c) Alchemy 
d) Ganache 
Answer: a
14.	Which attack manipulates transaction IDs? 
a) Sybil Attack 
b) Transaction Malleability 
c) Eclipse Attack 
d) Selfish Mining 
Answer: b
15.	Which of the following is a blockchain interoperability solution? 
a) Polkadot 
b) MetaMask 
c) Ganache 
d) Infura 
Answer: a
16.	Which of the following is a blockchain frontend tool? 
a) MetaMask 
b) Truffle 
c) Hardhat 
d) Remix 
Answer: a
17.	Solidity is primarily used for: 
a) Database management 
b) Smart contract development 
c) Operating systems 
d) Frontend design 
Answer: b
18.	Which IDE is commonly used for Solidity development? 
a) Remix 
b) Eclipse 
c) IntelliJ IDEA 
d) NetBeans 
Answer: a
19.	The Ethereum Virtual Machine executes: 
a) JavaScript code 
b) Solidity bytecode 
c) Python scripts 
d) SQL queries 
Answer: b
20.	Which of the following is NOT a Solidity data type? 
a) uint 
b) string 
c) bool 
d) float 
Answer: d
21.	State variables in Solidity are stored: 
a) In memory 
b) On blockchain storage 
c) In cache 
d) In temporary RAM 
Answer: b
22.	Which tool is used for testing smart contracts? 
a) Hardhat 
b) Photoshop 
c) Excel 
d) PowerPoint 
Answer: a
23.	Which keyword defines a function that cannot modify blockchain state? 
a) pure 
b) view 
c) constant 
d) immutable 
Answer: b
24.	Which of the following is a Solidity control structure? 
a) if-else 
b) for loop 
c) while loop 
d) All of the above 
Answer: d
25.	Blockchain transactions can be reversed if consensus agrees. False
26.	Proof of Stake requires solving cryptographic puzzles. False
27.	Merkle Trees reduce the complexity of verifying transactions. True
28.	Smart contracts are immutable once deployed. True
29.	IPFS is a centralized storage system. False
30.	Sybil attack involves creating multiple fake identities. True
31.	Solidity is dynamically typed. False
32.	The EVM executes smart contracts written in Solidity. True
33.	State variables in Solidity are temporary. False
34.	Remix IDE is used for frontend development. False
35.	Consensus ensures trust in decentralized systems. True
36.	Double spending is impossible in blockchain. False
37.	Analyse below smart contract and choose the correct output : 
pragma solidity ^0.8.0;
contract Hello {
    string public greet = "Hello Blockchain!";
}
What is the output when greet is called? 
a) Error
b) null 
c) Hello Blockchain!  
d) Blockchain Active 
Answer: a
38. Analyse below smart contract and choose the correct output : 
pragma solidity ^0.8.0;
contract Storage {
    uint public number;
    function store(uint _num) public {
        number = _num;
    }
}
After calling store(25), what will number return? 
a) 0 
b) 25 
c) Error 
d) Undefined 
Answer: b
39.	pragma solidity ^0.8.0;

contract Flag {
    bool public active = false;
    function activate() public {
        active = true;
    }
}
What is the value of active after calling activate()? 
a) false 
b) true 
c) null 
d) Error 
Answer: b
40.
pragma solidity ^0.8.0;
contract Token {
    mapping(address => uint) public balances;
    function mint(uint _amount) public {
        balances[msg.sender] += _amount;
    }
}
After calling mint(100), what is the balance of msg.sender? 
a) 0 
b) 100 
c) Error 
d) Undefined 
Answer: b

